%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=14mm,
	]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DS \no6 --- A}}
\fancyhead[R]{\oldstylenums{29/01/21}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{multicol}

\begin{document}
\begin{exercice}[6 points]
	\emph{Les trois questions sont indépendantes. Elles sont à faire sans calculatrice : détaillez bien les étapes de calcul pour montrer que vous avez fait les calculs à la main.}
	\begin{enumerate}
		\item Développer l'expression : $(3y+4)^2$.
		\item Factoriser l'expression : $49x^2-25$.
		\item Simplifier au maximum l'expression : $\frac{15^3\times2^2}{6^2}$.
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[3 points]
	\emph{Les deux questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Question de cours :} Dresser le tableau de variation de la fonction carré.
    \item On définit la fonction $f$ sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=-3x^2$. On souhaite montrer, sans aucun calcul, que $f(-7)<f(-1)$. Voici la preuve, sans aucune justification.

  \begin{align}
-7&<-1\\
(-7)^2&>(-1)^2\\
-3(-7)^2&<-3(-1)^2\\
f(-7)&<f(-1)
  \end{align}

    Justifier les changements de sens de l'inégalité :
      \begin{enumerate*}
        \item de la ligne 1 à la ligne 2 ;
        \item de la ligne 2 à la ligne 3.
      \end{enumerate*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[4 points]
On considère une fonction $f$, donc on connait le tableau de variations suivant.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/2}
{$-1$,$1$,$6$,$9$}
\tkzTabVar{-/-2 , +/3, -/-1, +/2}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Sans justifier, recopier et compléter chacune des expressions suivantes avec l'un des trois symboles \fbox{$<$}, \fbox{$>$}, ou \fbox{?} (s'il manque des informations pour répondre à la question).

\begin{enumerate*}
  \item $f(2) \ldots f(5)$ \hspace{\stretch{1}}
  \item $f(3) \ldots f(7)$ \hspace{\stretch{1}}
\item $f(8) \ldots 4$
\end{enumerate*}
\item Quels sont les extremums de $f$ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill\emph{Tournez la page…}
\newpage

\begin{exercice}[7 points]
Dans cet exercice, toutes les longueurs sont données en centimètres.

\begin{multicols}{2}
  On considère un segment $\left[ AB \right]$ de longeur 10, et un point $M$ sur ce segment. On note $x$ la longeur $AM$. On construit deux carrés de côtés respectifs $\left[ AM \right]$ et $\left[ MB \right]$, comme illustré sur la figure ci-contre.

  L'objet de l'exercice est d'étudier comment varie la somme des aires des deux carrés.

\columnbreak

\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=0.5, ultra thick]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (10, 0);
\coordinate (M) at (3, 0);
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (M) node[below]{$M$};
\draw (M) -- (A) -- (0, 3) -- (3, 3) -- (3, 7) -- (10, 7) -- (B) -- (M) -- (3, 3);
        \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt,mirror,raise=15pt}] (A) -- (B) node [midway, yshift=-1.2cm] {$10$};
        \path (A) -- (M) node[midway, below]{$x$};
\end{tikzpicture}\end{center}
\end{multicols}

On définit la fonction $A$ sur $[0;10]$ par : $A(x)$ est la somme des aires des deux carrés, pour une valeur $x$ donnée.
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
			\item Exprimer la longueur $MB$ en fonction de $x$, puis montrer que l'aire du carré de côté $MB$ est : $x^2-20x+100$.
			\item En déduire que : $A(x)=2x^2-20x+100$.
	\end{enumerate}
\item On a tracé ci-contre la courbe de la fonction $A$.

 Répondre aux questions suivante par lecture graphique, en laissant apparents les traits de construction.
\begin{enumerate}
\item Quelle est l'aire minimale ? Pour quelle valeur de $x$ est-elle atteinte ?
\item Où doit être situé le point $M$ pour que la somme des aires des deux carrés soit au moins égale à \SI{80}{cm^2} ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=1.1, yscale=.15]
\tikzset{coordonnees/.style={text opacity=1,color=black,fill=white,opacity=.7}};
\draw[dotted, gray, xstep=.5, ystep=5] (0, 0) grid (10, 100);
\draw[gray, xstep=1, ystep=10] (0, 0) grid (10, 100);
\draw[->] (0, 0) -- (10, 0);
\draw[->] (0,0) -- (0,100);
\draw(0, 0) node[below left]{0};
\draw[domain=0:10,smooth,blue] plot ({\x},{2*\x*\x - 20*\x+100});
\foreach \x in {1, ..., 10} {
\draw (\x, 0) node[coordonnees,below]{$\x$};
}
\foreach \y in {10, 20, ..., 100} {
\draw (0, \y) node[coordonnees,left]{$\y$};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}
\end{document}
